\newpage
\chapter{Бинарные отношения и их свойства}
$\underset{\text{бинарное отношение}}{R} \subseteq X^2$

$\underset{\text{n-местное отношение}}{R} \subseteq X^n$

Отношение $R$ называется:
\begin{itemize}
    \item рефлексивным, если $\forall x \in R: (x,x) \in R$
    \item антирефлексивным, если  $\forall x \in R: (x,x) \notin R$
    \item симметричным, если  $(x,y) \in R \Rightarrow (y,x) \in R$
    \item асимметричным, если невозможно одновременно $(x,y)$ и $(y,x)$
    \item антисимметричным, если невозможно при $x \neq y$ одновременно $(x,y)$ и $(y,x)$
    \item транзитивным $(x,y) \in R, (y,z) \in R \Rightarrow
         (x,z) \in R$
     \item эквивалентным, если рефлексивно, симметрично и транзитивно одновременно. В этом случае разбивает $X$ на котором задано на \word[?\textbf{классы эквивалентности}]{Классы эквивалентности}.
\end{itemize}

\begin{exr}{Гисин №3.2}
    &R_2 : \mathbb N \to \mathbb N \\
    &R_2 = \{(x,y) \mid x \equiv y (mod\: 4)\} \\
    &1) (x,x) \in R_3 \forall x \in \mathbb N \Rightarrow R_3 \text{ рефлексивно} \\
    &2) \text{Не антирефлексивно} \\
    &3) x \equiv y (mod\: 4) \Rightarrow y \equiv x (mod\: 4) \Rightarrow R_3 \text{ симметрично} \\
    &4) \text{Не асимметрично} \\
    &5) \text{Не антисимметрично} \\
    &6) \text{Транзитивно, т.\,к. } x \equiv y (mod\: 4), y = z (mod\: 4) \Rightarrow x \equiv z (mod\: 4) \Rightarrow (x,z) \in R_3
\end{exr}

\begin{defi}{Классы эквивалентности}
    \begin{align}
        &x\sim y \iff (x,y) \in R \\
        \intertext{Пример:}
        &[0] = \{1,5,9,13,17,\ldots\} \\
        &[1] = \{2,6,10,14,18,\ldots\} \\
        &[2] = \{3,7,11,15,19,\ldots\} \\
        &[3] = \{4,8,12,16,20,\ldots\} \\
        &\mathbb N = [0] \cup [1] \cup [2] \cup [3] \text{--- имеем разбиение множества на классы эквивалентности}
    \end{align}
\end{defi}

\begin{exr}{$R = \{(1,2),(2,3),(1,3)\}$}
    R^2 = R \circ R = \{(1,3)\} \in R
\end{exr}

\begin{align}
    &\mathbox{R \text{--- транзитивно } \iff R^2 \subseteq R} \\
    &\mathbox{R \text{--- рефлексивно } \iff R \supseteq E_x} \\
    &\mathbox{R \text{--- антирефлексивно } \iff R \cUp E_x = \varnothing} \\
    &\mathbox{R \text{--- симметрично } \iff R = R^{-1}} \\
    &\mathbox{R \text{--- асимметрично } \iff R \cAp R_{-1} = \varnothing} \\
    &\mathbox{R \text{--- антисимметрично } \iff R \cAp R_{-1} \subseteq E_x} \\
    &\textcolor{red}{!!! R \cap R_{-1}\text{ может быть }\varnothing} \\ \\
    &\forall R \Rightarrow R \cUp E_x \text{ рефлексивно} \\
    &\forall R \Rightarrow R \cUp R_{-1} \text{ симметрично},R \cAp R_{-1} \text{ симметрично}
\end{align}

\begin{pro}{$R^2 = R \iff R\text{ --- рефлективно, транзитивно}$}
    &1) R^2 \subseteq R \\
    &2) E_x \subseteq R \\
    &3) \mathbox{R \subseteq S \iff T \circ R \subseteq T \circ S}
\end{pro}

\newpage
\chapter{Тождества алгебры бинарных отношений}
\begin{align}
    &1) (R^{-1})^-1 = R \\
    &2) (R \cUp S)^{-1} = R^{-1} \cUp S^{-1} \\
    &3) (R \cAp S)^{-1} = R^{-1} \cAp S^{-1} \\
    &4) \overline{R^{-1}} = \overline{\mathbb U^2 \sEtminus R}
\end{align}

\Section{Отношения эквивалентности}
$R$ --- отношение эквивалентности, если $R$~--- рефлективно, транзитивно, симметрично.
\begin{defi}{Отношения эквивалентности}
\begin{align}
    &R \subseteq X^2 \\
    &R \text{--- отношение эквивалентности, тогда и только тогда:} \\
    &\hspace*{0.3cm}1) E_x \subseteq R \\
    &\hspace*{0.3cm}2) R^{-1} = R \\
    &\hspace*{0.3cm}3) R^2 = R
\end{align} \vspace*{-1cm}
\end{defi}

\begin{exr}{Пример 3.6. Гисин}
    &X\text{ --- множество $f$ на числовой прямой.} \\
    &(f,g) \in R \iff f(0) = g(0) \\
    &(\sin x,x) \in R \\
    &(\cos x,x) \notin R \\
    &(x^2,x^3) \in R \\ \\
    &(f,g) \in R \overset{?}{\Rightarrow} (g,f) \in R \\
    &f(0)=g(0) \Rightarrow g(0)=f(0) \\
    &(f=g) \in R, (g,h) \in R \Rightarrow (f,h) \in R
\end{exr}

\begin{defi}{Отношение эквивалентности}
    Пусть $\varphi\colon X \to Y, \sim\:= \{(x,y) \mid \varphi(x) = \varphi(y)\}, x,y \in X \Rightarrow\:\sim$ --- отношение эквивалентности

    Говорят, что отношение $\sim$ порождается отображением $\varphi$.
\end{defi}

    Отображение $\varphi$ порождает разбиения множества $X$ на классы, содержащие элементы, имеющие одинаковый образ. То есть эквивалентные относительно $\sim\varphi$. Эта конструкция устанавливает взаимно однозначное соответствие между отношениями эквивалентности на множестве $X$ и его разбиениями.

\begin{defi}{Разбиение множества}
    Семейства непустых подмножеств множества $X$ называются разбиением  множества $X$, если любые два подмножества не пересекаются, а объединение равно $X$.
    \begin{enumerate}
        \item $X_i$ \neq \varnothing
        \item $X_i \cap X_j = \varnothing$
        \item $\cup X_i = X$
    \end{enumerate}
\end{defi}

Всякому разбиению множества $X$ отвечает множество отношений эквивалентности, заданное следующим образом:
\begin{align}
    x \sim y \iff (x,y \in X_i)
\end{align}

Пусть $\sim$ --- отношение эквивалентности на $X$. %%% Док-во?
$\forall x \in X$ введём $A_x=\{y \in X \mid x \sim y\}$~--- класс эквивалентности.
\begin{enumerate}
    \item $x \sim x \Rightarrow x \in A_x \Rightarrow A_x \neq \varnothing$.
    \item Классы эквивалентности не пересекаются.(Пусть $A_x \cAp A_y \neq \varnothing$. Пусть $z \in A_x \cAp A_y \Rightarrow (z \in A_x) \land (z \in A_y) \Rightarrow (z \sim x) \land (z \sim y) \Rightarrow x \sim y \Rightarrow y \in A_x \Rightarrow A_y \subseteq A_x$. Аналогично $A_x \subseteq A_y \Rightarrow A_x = A_y$)
    \item $\cUp A_x = X$
        \begin{itemize}
            \item Если $\cup A_x \subset X \Rightarrow \exists y \in X$, добавим класс эквивалентности $A_y = \{y\} \Rightarrow A_x \not \subset X$.
            \item Если $\cup A_x \supset X \Rightarrow \exists y \in \cup A_x, y \not \in X$, что невозможно $\forall A_x \subseteq \cup A_x$ по определению $A_x$.
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{exr}{Гисин 3.8}
    &X = \{a,b,c\} \cUp \{d,e\} \cUp \{f\} \\
    &R =
    \begin{pNiceMatrix}
        1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
        1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
        1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
    \end{pNiceMatrix}
\end{exr}